% ============================================================
%  INTRODUCTION GÉNÉRALE
% ============================================================
\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction générale}
\vspace*{1.5cm}

\begin{center}
    \textbf{\Large Introduction générale}
\end{center}
\vspace{1cm}

{
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}

\textbf{Contexte et enjeux}

La gestion des ressources en eau constitue l'un des défis majeurs du XXIe siècle, particulièrement dans les régions arides et semi-arides comme le Maroc. Face à la raréfaction des ressources hydriques et à l'augmentation des besoins liés à la croissance démographique et au développement agricole, la mobilisation et l'optimisation des ouvrages hydrauliques existants deviennent une priorité stratégique. Dans ce contexte, les barrages jouent un rôle fondamental pour la sécurisation de l'approvisionnement en eau potable, l'irrigation des terres agricoles et la production d'énergie hydroélectrique.

Le barrage Ahl Souss, également dénommé barrage Ait M'zal, constitue un ouvrage stratégique pour la région de Chtouka Ait Baha. Construit en 2005, cet ouvrage en béton compacté au rouleau (BCR) remplit des fonctions essentielles : alimentation en eau potable des populations, irrigation des périmètres agricoles et recharge de la nappe phréatique. Ses organes de sécurité, notamment l'évacuateur de crues et la vidange de fond, doivent garantir un fonctionnement fiable même lors des événements hydrologiques extrêmes.

\textbf{Problématique et objectifs}

Le barrage Ahl Souss (Ait M'zal) est équipé d'un évacuateur de crues à seuil libre de type Creager, conçu pour garantir la sécurité de l'ouvrage lors du passage des crues exceptionnelles. Cependant, depuis sa mise en service, le barrage n'a jamais connu de déversement significatif, ce qui rend le comportement hydraulique réel de son évacuateur en condition de fonctionnement totalement inconnu. Dans ce contexte, la présente étude propose une analyse numérique du comportement de l'évacuateur de crues pour différents débits exceptionnels, en vue de vérifier son bon fonctionnement et sa conformité aux normes hydrauliques en vigueur. Une attention particulière est portée à la visualisation des phénomènes d'écoulement (ligne d'eau, vitesses, pressions, risques de submersion) afin d'anticiper d'éventuelles anomalies déstabilisantes pour l'ouvrage.

Par ailleurs, cette analyse et cette étude ont été menées dans l'objectif de nous éclairer dans le cadre d'un projet de surélévation du plan d'eau, dont l'enjeu est d'accroître la capacité de stockage du barrage pour répondre aux besoins en eau de la région tout en garantissant la sécurité de l'ouvrage. Ainsi, une simulation complémentaire a été réalisée pour un scénario hypothétique de surélévation de 1 m du plan d'eau, afin d'avoir une idée générale du comportement de l'évacuateur face à une sollicitation hydraulique supérieure à celle prévue au dimensionnement initial. Cette démarche s'inscrit dans une logique de gestion intégrée et sécurisée des ressources en eau, où la connaissance du comportement réel des organes d'évacuation constitue un prérequis essentiel à toute réflexion sur l'optimisation de la gestion des crues et des stocks d'eau.

Ce projet de fin d'études s'inscrit dans cette démarche et vise à :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Modéliser numériquement} l'écoulement dans l'évacuateur de crues pour différents débits de crue exceptionnels, afin de vérifier son bon fonctionnement et sa conformité aux normes hydrauliques en vigueur.
    \item \textbf{Comparer les résultats numériques} aux calculs théoriques (feuilles de calcul Excel et modélisation HEC-RAS).
    \item \textbf{Simuler un scénario prospectif} de surélévation du plan d'eau de 1 m, dans le cadre du projet d'augmentation de la capacité de stockage du barrage.
    \item \textbf{Proposer des recommandations} pour la sécurité de l'ouvrage et la gestion des crues et des stocks d'eau.
\end{itemize}

\textbf{Méthodologie adoptée}

Pour atteindre ces objectifs, une approche méthodologique structurée a été adoptée :
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Phase bibliographique} : analyse des fondements théoriques de la CFD, étude des modèles de turbulence, revue des méthodes de discrétisation et présentation détaillée du barrage Ahl Souss.
    \item \textbf{Phase d'analyse des outils} : benchmark des logiciels de simulation 3D et description approfondie d'OpenFOAM.
    \item \textbf{Phase de modélisation} : réalisation des profils types 2D sous AutoCAD, construction des géométries 3D sous SketchUp, génération des maillages, définition des conditions aux limites et paramétrage des solveurs.
    \item \textbf{Phase d'analyse des résultats} : interprétation des champs de vitesse et de pression, comparaison avec les données théoriques et formulation de recommandations.
\end{enumerate}

}
\newpage
